\author{Noel Danz}
\email{noel.danz@student.hpi.uni-potsdam.de}
\group{BP2017P1 -- \enquote{Wolke sucht Herzschlag}}
%\group{BP2017P2 -- \enquote{IoT \& Blockchain - Rail2X SmartServices}}
\organisation{FG Betriebssysteme \& Middleware}
\title{Comparison of Machine Learning Frameworks}
\event{Bachelorprojekt-Vorbereitungsseminar}

\maketitle
\begin{abstract}
Machine Learning Umgebungen werden genutzt, um schwierige Probleme der Informatik, wie Objektidentifizierung in Bildern, zu lösen. Damit der Nutzer die mathemathischen Operationen nicht selbst verfassen muss, gibt es Arbeitsumgebungen welche die Konzepte abstrahieren. Beliebte Umgebungen sind: Tensorflow, Theano, Microsoft CNTK, Keras, Caffe, Torch und Scikit-learn. Sie unterscheiden sich vor allem in Anwendungsfokus, Geschwindigkeit, Erweiterbarkeit und Einsteigerfreundlichkeit. Von uns empfohlen wird Keras mit Tensorflow als Basis, aufgrund der Einsteigerfreundlichkeit, der großen Nutzerbasis und der Menge an verfügbarem Lernmaterial.
\end{abstract}

\section{Einleitung}
In dem folgenden Abschnitten geht es um den Vergleich mehrerer beliebter Umgebungen (Frameworks) für Anwendungen aus dem Bereich des \emph{Maschinellen Lernens}(nachfolgend: Machine Learning). Dabei wird vor allem auf grundlegende Eigenschaften dieser Umgebungen eingegangen. Nach der Vorstellung der Umgebungen, inklusive ihrer Vor- und Nachteile, werden zwei Metriken vorgestellt, die dabei helfen, eine für die gegebene Problemstellung geeignete Umgebung auszuwählen.

\section{Kurze Einleitung in Maschinelles Lernen}
Für den unerfahrenen Leser sei hier noch einmal kurz das Ziel des Machine Learning eingeführt:
Im Machine Learning werden Statistische Methoden genutzt, um automatisiert Muster in Daten zu erkennen und dann mithilfe dieser Muster akkurate Vorhersagen, für neue Daten, treffen zu können.\cite{noauthor_visual_nodate}

Im nächsten Abschnitt soll es um einige nennenswerte Algorithmen gehen, die für Machine Learning Anwendungen verwendet werden.
\subsection{Machine Learning Algorithmen vorgestellt}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Decision Trees (Entscheidungsbäume)}\\sind Algorithmen, die versuchen einen Baum aus If-Then-Else Anweisungen zu optimieren, um möglichst genau Datensätze in verschiedene Klassen einzusortieren. Die Entscheidungen sind relativ leicht nachzuvollziehen, da der Baum, im Normalfall, in einer menschlich leserlichen und verständlichen Form repräsentierbar ist.\cite{noauthor_visual_nodate}
	\item \textbf{Genetic Algorithms (Evolutionäre Algorithmen)}\\sind Algorithmen, die mithilfe von zufällig generierten Lösungskandidaten und einer Simulation versuchen, ein gegebenes Problem, möglichst optimal, zu lösen. Dabei werden wiederholt die bekannten Lösungskandidaten, je nach Performance, miteinander kombiniert, um neue, bessere Lösungskandidaten zu erhalten.
	\item \textbf{Neuronal Networks (Neuronale Netze)}\\sind Algorithmen, die mithilfe von Netzwerken, bestehend aus Neuronen, gegebene Probleme, möglichst optimal, lösen sollen. Das Netzwerk und die Neuronen sind dabei dem Gehirn und den biologischen Neuronen in Funktionalität nachempfunden. Die Leistung des Netzes kann mit den Daten als Trainingsgrundlage verbessert werden, indem die Verbindungen zwischen den einzelnen Neuronen angepasst werden.
	\item \textbf{CNN \& LSTM (Convolutional Networks \& \\Long-Short-Term-Memory Networks)}\\sind speziellere Versionen der Neuronalen Netze, die spezifische Anwendungsgebiete besitzen in denen sie \enquote{normalen} Neuronalen Netzwerken überlegen sind. Im Falle von CNN sind das vor allem Anwendungen auf inhärent 2-Dimensionalen Daten wie Bildern. Bei LSTM's sind es Anwendungen bei denen es um die Erkennung von sequentiellen Abhängigkeiten geht (also wenn Kontextwissen und somit Wissen über vorherige Datenelemente notwendig ist).
	\item \textbf{GAN (Generative Adversary Networks)} \\sind eine besondere Anwendungsform von Machine Learning Algorithmen, bei denen zwei unabhängige Agenten (in Form von Algorithmen) versuchen ihr jeweiliges Ziel zu erreichen. Da die beiden Agenten entgegengesetzte Ziele verfolgen, wird somit eine, für die Problemstellung günstige, Weiterentwicklung erreicht. Oftmals geht es hierbei um Generierungsprobleme, wie \enquote{einen Algorithmus finden der Katzenfotos generiert}. Der eine Agent \enquote{fälscht} dabei Bilder von Katzen, während der andere Versucht diese Fälschungen von echten Testdaten, also tatsächlichen Katzenbildern, zu unterscheiden.
\end{itemize}

\section{Machine Learning Frameworks}
In diesem Abschnitt werden sieben verschiedenen Machine Learning Umgebungen, die sich einer gewissen Beliebtheit erfreuen, vorgestellt. Dabei wird vor allem auf Aspekte eingegangen, die eine Umgebung vorteilhaft oder unvorteilhaft für unsere Projektarbeit auszeichnen. Die Auswahl der betrachteten Frameworks basiert auf den folgenden Quellen: \cite{noauthor_comparing_nodate} \cite{noauthor_machine_2016} \cite{siraj_raval_deep_nodate} \cite{noauthor_top_nodate} \cite{noauthor_top_nodate-1}.

\subsection{Tensorflow}
Die in C++ verfasste Umgebung, welche vom Google Brain Team entwickelt wurde, ist die zurzeit geläufigste Machine Learning Umgebung. Sie bietet Anbindungen für Python, Java, Go und R. Tensorflow ist primär auf die Arbeit mit neuronalen Netzen ausgelegt, bietet jedoch auch einige Algorithmen und Optimierungsmethoden, die auf statistischen Modellen basieren.

Ein vorteilhaftes Merkmal von Tensorflow ist seine, nach der Veröffentlichung schnell gestiegene, Nutzerbasis. Dementsprechend ist Tensorflow gut Dokumentiert und es existieren viele Anleitungen und Einsteigerratgeber von Nutzern. Ein weiterer Vorteil Tesorflows ist der Projektstatus als Open Source Projekt. 
Im Vergleich zu Theano benötigt Tensorflow bedeutend weniger Zeit zum Compilen, was sich positiv in kürzeren Forschungs- und Entwicklungszyklen bemerkbar macht. 
Zudem bietet Tensorflow eine Visualisierungsumgebung namens "Tensorboard", die es einem ermöglicht gewisse Aspekte der laufenden neuronalen Netze sichtbar zu machen. Unter korrekter Nutzung kann dieses Werkzeug das Debuggen von neuronalen Netzen vereinfachen, welche, aufgrund ihrer Programmierung als Black-Box, schwer nachzuvollziehen sind.
Die Unterstützung von GPUs, in relativ wenigen Befehlen, sowie auch die Unterstützung von mehreren GPUs sind ein weiteres positives Merkmal von Tensorflow. 

Die Nachteile ergeben sich vor allem daraus, dass die Entwicklung der Umgebung sich vor allem auf die Anbindung an Python konzentriert. Dadurch sind die anderen Sprachen zwar ebenfalls nutzbar, aber sowohl Dokumentation, Nutzerbasis, als auch Beispiele sind überwiegend für Python als Tensorflow-Anbindung vorhanden.\cite{noauthor_deep_nodate} 

Wenn Tensorflow mit Python genutzt wird, wird der komplette Berechnungsgraph der Neuronalen Netze, sowie viele dazugehörige Routinen, in Python ausgeführt welche, als JIT-compilte Sprache, relativ langsam zum Rest der Umgebung ist.\cite{noauthor_deep_nodate}
Auch die Eingabe von Trainingsdaten, sowie die Ausgabe von Modellen, geschieht (ohne eigens angefertigtem Code) in Python, was die Ausführung weiter verlangsamt.\cite{noauthor_deep_nodate}

\subsection{Theano}
Theano ist eine, in Python geschriebene, Machine Learning Umgebung, des MILA (ein Labor der University of Montreal), welche Aufgrund der ähnlichen Anwendungsmöglichkeiten und Fähigkeiten, als direkter Konkurrent zu Tensorflow galt. 

Die Umgebung ist, seit dem  28. September 2017, nicht mehr in aktiver Entwicklung.\cite{noauthor_welcome_nodate}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{figures/tensor_theano_comp}
	\caption{}
	\label{fig:tensor_theano_comp}
\end{figure}
Wie in der Abbildung \ref{fig:tensor_theano_comp} ersichtlich ist Theano, im Vergleich zu Tensorflow, ausführlicher.
Das kann vorteilhaft sein, wenn ein bestimmtes Verhalten explizit gewünscht ist, kann aber auch Aufgrund der Komplexität, für schnelle Entwicklungszyklen und unerfahrene Nutzer, schwierig sein. Dieses Problem kann Umgangen werden indem High Level Wrapper, wie Keras oder Lasagne, verwendet werden. Es wird auch kritisiert, dass Fehlermeldungen häufig keine hilfreiche Aussage enthalten und dementsprechend die Problembehebung erschweren.

Die, mit Theano erstellten, Berechnungsmodelle und -graphen benötigen zudem vergleichsweise viel Speicher und lange zum Compilen. Trotz GPU Unterstützung gibt es keine Möglichkeit das selbe Problem, auf mehrere GPUs, zur Berechnung zu verteilen. \cite{noauthor_deep_nodate} \cite{noauthor_comparison_2017}

\subsection{Microsoft CNTK}
Die in C++ verfasste Umgebung, welche von Microsoft, als OpenSource Projekt, entwickelt wird, ist vor allem eine Deep Learning Umgebung und befasst sich demnach primär mit neuronalen Netzen. Microsoft CNTK ist sehr beliebt für Anwendungen aus dem Bereich der Spracherkennung, sowohl Auditiv, wie auch in Textform. Zudem ist CNTK bedeutend schneller als Tensorflow und andere Konkurrenten, wenn es um die Anwendung für LSTMs geht. \cite{shi_benchmarking_2016}

Microsoft CNTK ist sehr einfach in einer Multi GPU Umgebung verwendbar und läuft sowohl auf Intel, als auch auf ARM Technologien.

\subsection{Keras}
Keras sei hier nur kurz eingeleitet.
Die Umgebung ist in Python verfasst und bietet eine Schnittstelle zu R. Keras benutzt andere Bibliotheken wie Tensorflow, Theano oder Microsoft CNTK, als Grundlage auf denen dann die vereinfachte, vereinheitlichte Keras Schnittstelle läuft. Dadurch sind die entsprechenden Vor- und Nachteile der einzelnen Backends auch für Keras gültig, je nachdem welches zum Einsatz kommt.

Der markante Vorteil Keras ist es, dass viele Operationen und Entwicklungsschritte stark vereinfacht werden.
Durch die Vereinfachung ist es auch Anfängern, sowie fachfremden Forschern, möglich, relativ schnell, zu guten, nutzbaren Ergebnissen zu gelangen. 

Zudem kommt, dass Keras eine sehr aktive Nutzerbasis besitzt, welche die Umgebung sehr schnell Anpasst und Weiterentwickelt und welche viele Anleitungen und Einsteigerratgeber kostenlos bereitstellt.

\subsection{Caffe}
Die von BAIR (Berkeley Artifical Intelligence Research) entwickelte Umgebung, ist in C++, mit Anbindungen an Python und MATLAB, geschrieben. 

Sie zeichnet sich vor allem durch ihre hohen Geschwindigkeiten bei Problemen, die mit CNNs angreifbar sind, aus. Dazu besitzt sie eine Menge vor-trainierter Modelle, welche mithilfe der Umgebung auch leicht zu Modifizieren sind. \cite{noauthor_deep_nodate}

Caffe ist nicht gut geeignet um RNN und LSTM zu erstellen.
Eigene Ebenentypen innerhalb der neuronalen Netze benötigen, insofern sie auf der GPU ausgeführt werden sollen, auch eigenen C++/CUDA Programmcode.
Dadurch ist Caffe, gerade für Einsteiger, schwer zu erweitern.
Im Vergleich zu Keras oder Tensorflow ist die Weiterentwicklung von Caffe langsamer. \cite{noauthor_deep_nodate}

\subsection{Torch}
Das OpenSource Projekt Toch, welches in C geschrieben ist und eine Lua Anbindung besitzt, ist eine einsteigerfreundliche Machine Learning Umgebung, von dessen API sich auch Keras hat inspirieren lassen. Als einige der wenigen Umgebungen besitzt Torch keine Anbindung zu Python. Es existiert jedoch ein Projekt, welches den Programmcode von Torch nutzt, um eine Python Anbindung zu implementieren.

Ein Vorteil der für Torch spricht ist, dass die Umgebung sehr Modular aufgebaut ist. Somit gibt es viele gut kombinierbare Einzelstücke, an Routinen und Funktionen, welche sich zudem auch sehr einfach um neue erweitern lassen. Ebenfalls einfach ist die Erweiterung von Torch, um neue Layertypen für neuronale Netze.
Ein weiterer Vorteil ist die Möglichkeit, mit wenigen Zeilen Programmcode, die Berechnungen auf die GPU zu verschieben. Zudem kommt Torch mit einer Menge vortrainierter Modelle, welche, mittels Transferlernens, auf eigene Probleme, umtrainiert werden können.

Als Nachteil ist die relativ schlechte Dokumentation zu nennen. Zudem muss in vielen Anwendungsfällen eine eigene Trainingsroutine geschrieben werden.\cite{noauthor_deep_nodate}

\subsection{SciKit learn}
Scikit-learn ist eine Bibliothek, die zur Erweiterung der Funktionalität von Python, im Bereich des Machine Learning, genutzt werden kann. Da die Entwicklung von Scikit-learn zu Beginn sich vor allem auf die statistischen Methoden fokussiert hat, ist die Umgebung heute, was neuronale Netze betrifft, noch nicht funktional, flexibel und mächtig genug um mit Umgebungen wie Tensorflow oder Theano mithalten zu können.

Nachteilig ist ebenfalls das Scikit-learn neuronale Netze nicht mithilfe der GPU trainieren kann und somit in diesem Anwendungsbereich geschwindigkeitstechnisch hinter Tensorflow und ähnliche Umgebungen zurückfällt.

Positiv zeichnet sich Scikit-learn durch seine Vielfalt und Funktionsfülle im Bereich der statistischen Machine Learning Algorithmen aus. Sowohl SVM (Support Vector Machines) als auch Algorithmen wie k-Nearest-Neighbour werden fertig ausgeliefert, sowie viele Algorithmen im Bereich der Regression und Dimensionsreduzierung.


\subsection{Ausgewählte Metriken}
\subsubsection{Nutzerbasis \& Beliebtheit}
Im folgenden, in Abbildung \ref{fig:ml_comm_size} zu sehen, ist die geschätzte Größe der Nutzerbasis für einige der Machine Learning Umgebungen. Dabei ist die vom Autor gewählte Metrik die Anzahl an \enquote{Sternen} auf der Code Plattform Github. 
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{figures/GitHubStars_ML}
	\caption{Monatsübersicht von Oktober 2015 bis Juli 2016
		\cite{noauthor_machine_2016}}
	\label{fig:ml_comm_size}
\end{figure}

Der aktuelle Stand (13. November 2017) liegt bei Tensorflow: \textbf{76.939}, Keras: \textbf{21.570}, Caffe: \textbf{21.204}, Microsoft CNTK: \textbf{13.023}, deeplearning4j: \textbf{7.635}, Torch7: \textbf{7.434}, Theano: \textbf{7.267}.

Diese Grafik zeigt das sich Tensorflow seit seiner Einführung im November 2015 einer hohen Beliebtheit erfreut. Das lässt sich vor allem durch die Unterstützung und Entwicklung des Projektes durch den Technikgiganten Google erklären. Der markante Größenunterschied der Beliebtheit der Machine Learning Umgebungen hat bis heute zugenommen. Heute vereint Tensorflow (gemessen an den Sternen) rund 50\percent der Nutzerbasis unter sich.


\subsubsection{Performance \& Geschwindigkeit}
Die verschiedenen Umgebungen verhalten sich, je nach Aufgabetyp und Ausführungsumgebung, sehr unterschiedlich.
\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/FCN-S_on_CPU}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/LSTM_on_GPU}
	\end{subfigure}
	\caption{zwei Ausgewählte Performancemessungen (FCN-S auf CPU, LSTM auf GPU) aus \citetitle{shi_benchmarking_2016} \cite{shi_benchmarking_2016}}
	\label{fig:speedtests_ml_frmwks}
\end{figure}

Die linke Abbildung in \ref{fig:tensor_theano_comp} zeigt die benötigte Zeit für eine Trainingseinheit (Mini-Batch), in einer zunehmend parallelisierten Ausführungsumgebung (1,2,4,8 Threads). Auf der Grafik ist zu erkennen das in allen 4 Fällen Tensorflow am längsten für eine jeweilige Einheit benötigt. Es ist jedoch ebenfalls zu erkennen das, abgesehen von Tensorflow und MXNet, keine der getesteten Umgebungen auf 8 Threads überhaupt läuft. Es ist jedoch zu erkennen das eine zunehmende Parallelisierung in allen Umgebungen eine Beschleunigung der Berechnung erlaubt. 

Die rechte Abbildung zeigt eine besondere Eigenschaft von Microsofts CNTK. Aufgrund einiger Optimierungen ist CNTK um ein Vielfaches schneller als alle Konkurrenten, wenn es um die Ausführung von LSTMs und RNNs geht. \cite{shi_benchmarking_2016} \cite{noauthor_benchmarking_nodate}

\section{Fazit}
Für unsere Projektarbeit haben wir basierend auf dem vorangegangenen Vortrag und den in dieser Ausarbeitung angegebenen Informationen und Quellen in unserem Team entschieden primär mit Keras als Umgebung und Tensorflow als Backend zu arbeiten. 

Wir begründen dies vor allem mit der Einsteigerfreundlichkeit von sowohl Keras als auch Tensorflow sowie der Fülle an existierenden schon gelösten Probleme in diesen Umgebungen. Weiterhin sind die kurzen Zyklenlängen die mit Keras\&Tensorflow möglich sind für unsere explorative Aufgabenstellung hilfreich. Sollten wir im Verlauf des Projektes feststellen das eine andere Umgebung schneller oder flexibler für unsere Problemstellungen wäre, so würden wir zu der entsprechenden Umgebung wechseln.